<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Hexagon Corners</title><link href="http://localhost:8000/" rel="alternate"></link><link href="http://localhost:8000/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>http://localhost:8000/</id><updated>2023-09-27T00:00:00+08:00</updated><subtitle>追求真理的道路并非总是一帆风顺，但理性与克制常常能帮你避开危险的岔路。</subtitle><entry><title>尝试理解“资产负债表衰退”</title><link href="http://localhost:8000/balance-sheet-recession.html" rel="alternate"></link><published>2023-09-27T00:00:00+08:00</published><updated>2023-09-27T00:00:00+08:00</updated><author><name>Paper Cloudy</name></author><id>tag:localhost,2023-09-27:/balance-sheet-recession.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;中国的经济增长中枢下移已经持续多年，关心经济的人们不禁要问，中国是否会陷入类似于上个世纪日本“平成大萧条”的困难局面，因而关于中国发生“资产负债表衰退”的讨论也越来越多。然而通过日本式的“资产负债表衰退”来观察中国，总有一种雾里看花的感受，如何理解“资产负债表衰退”才更适用于当下的中国呢？&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;根据 Wikipedia 的条目，资产负债表衰退 (Balance Sheet Recession) 是指一种经济衰退的现象，其成因是私人部门的高负债导致个人或企业普遍地偿还债务以增加储蓄，而不是消费或投资，进而导致经济增长放缓或下降，发生经济衰退。该术语最早由经济学家辜朝明 (Richard C. Koo) 提出，用来解释1990年开始的日本经济衰退以及1930年代的美国经济大萧条。&lt;/p&gt;
&lt;p class="structure_symbol_cn"&gt;&lt;i class="fa fa-info-circle"&gt;&lt;/i&gt; 如何分辨是否发生了资产负债表衰退&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;市场中的普遍观点认为，“资产负债表衰退”描述的宏观现象包括经济主体大规模去杠杆以及经济发生衰退。然而其中“去杠杆”与“衰退”的说法都不够准确，更准确的应该说法是“私人部门去杠杆”以及“经济产出缺口为负”。前一部分，在私人部门去杠杆的同时，政府可以通过加杠杆来对冲私人部门的冲击；后一部分，实际的产出弱于潜在的经济水平，并不意味着经济增长就陷入衰退，在潜在经济增速较高而产出缺口较小的情况下，经济依然能够维持正增长。实际上，日本在“失去的二十年”期间正是这种情况，大量的政府债务替换了私人部门卸下的杠杆，同时也基本维持了经济的正向增长。因而，即使发生了“资产负债表衰退”，经济整体的杠杆率还是可升可降的，经济增长也是可正可负的，所以不能仅仅通过杠杆率和经济增长就来判断是否发生了“资产负债表衰退”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样，在谈论“资产负债表衰退”时，人们往往以其诞生的环境——日本的平成大萧条——作为典型，认为资产负债表衰退总是发生在资产泡沫破裂之后。然而过分强调前期资产价格的大幅下跌，显然是只看到了以往现象的相似表面，而忽略了现象背后的经济原理。要知道“资产负债表衰退”的核心是，私人部门（企业和家庭）暂时将债务最小化作为目标，从而对刺激信贷扩张的利率政策不敏感，导致货币政策传导路径失效，陷入了流动性陷阱。也就是说，私人部门不响应低利率的环境，反而开始主动还债了。这是为什么呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按照辜朝明的解释，经济泡沫期间，人们倾向于加杠杆、借钱，再用借来的钱去赚钱。泡沫破灭后，资产价格崩溃，但负债依然还在，所以他们的资产负债表陷入困境。一旦资产负债表陷入困境，基本上就意味着破产。但是破产也要分两种情况：如果现金流还不错，就可以用现金流偿还债务；如果没有现金流，那就意味着企业走到终点，别无他法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;辜朝明是在 1996、1997 年左右，也即日本经济泡沫破灭七年之后，提出“资产负债表衰退”这一概念的。当时，他正在研究日本企业从资本市场和银行系统中融资的实际情况，结果发现，日本企业当时并没有进行融资，而是在偿还债务。他发现，1990 年时，日本全国范围内商业地产价格下跌了 87%，但日本对许多国家还保持着巨大的贸易顺差，各国都在进口日本车、日本相机，所以日本公司尽管资产负债表陷入困境，但还有现金流。在这种情况下，企业开始用现金流偿还债务。如此一来，就不必向股东报告糟糕的资产状况，不必让银行认为自己的债务都是不良贷款，也不必即刻裁员。因此，对所有利益相关方而言，用现金流偿还债务是一种正确且负责任的做法。当所有人都同时修复资产负债表时，即使利率降至零，大家也仍会选择继续偿还债务，不会有人借钱，这将导致严重的通货紧缩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是“资产负债表衰退”产生的背景。诚然，资产泡沫破裂是最为显著的主动还债的动因。资产泡沫破裂之后，企业和家庭资不抵债，需要通过还债来修复资产负债表，利率再低也不愿意多借钱，直到资产负债表修复完成为止。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而资产价格泡沫的破裂只是导致私人部门主动还债的原因之一，放在更一般的框架之下，还存在其他的经济环境，即使没有泡沫的破裂，也会使得私人部门主动还债。因而是否发生了资产泡沫破裂（包括私人部门资产负债表是否受损）并不是判断资产负债表衰退的核心要素，更关键的是判断私人部门的债务处理倾向。&lt;/p&gt;
&lt;p class="structure_symbol_cn"&gt;&lt;i class="fa fa-info-circle"&gt;&lt;/i&gt; 透视资产负债表衰退&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;资产负债表衰退是对流动性陷阱的进一步阐释，其背后的原理依然是负债驱动的经济波动，只不过放在了全新的信用货币体系框架之内。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;辜朝明在参加第五届外滩金融峰会的活动时说过：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;流动性陷阱是一种描述，而非解释。资产负债表衰退则是对流动性陷阱的解释。当所有人都同时修复资产负债表时，即使利率降至零，大家也仍会选择继续偿还债务，不会有人借钱。而在资产负债表衰退的情况下，货币政策在很大程度上会无效。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;可见，资产负债表衰退并没有超出传统宏观经济学的框架。而在宏观经济学的分析框架中，要明确的是，经济波动与经济的内生增长是全然不同的两个分析角度。资产负债表衰退关注的只是经济波动，或者说是产出缺口，而不涉及内生增长。因此，如果希望通过资产负债表衰退来讨论经济增长的问题，则一定要建立在内生经济增长水平的基础之上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在之前的文章中，我们探讨过债务周期导致经济波动的原理，说明了债务扩张（通胀）可以推动经济产出大于内生增长，反过来还债的时候（通缩）则是实际产出小于内生水平。债务扩张对应着资产负债表扩张，债务收缩也就对应着资产负债表衰退。可见，资产负债表衰退本就是经济波动的正常表征，并没有特殊的含义。但在现实世界中，经济体之所以开始还债，往往是由资产泡沫的破裂引起的，而且还债时往往会叠加内生增长的减速，所以显得影响特别大。&lt;/p&gt;
&lt;p class="structure_symbol_cn"&gt;&lt;i class="fa fa-info-circle"&gt;&lt;/i&gt; 上行周期：资产负债表扩张 =&amp;gt; 加杠杆&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;探究根源的话，之所以会发生资产负债表衰退，是因为前期经历了资产负债表扩张的过程。资产负债表扩张的本意在于，在经济体受到意外冲击而造成经济增长减速时，通过扩张政策拉高实际产出，弥补冲击的效果，以熨平经济波动。等到经济增长恢复或者过热时，再通过紧缩政策反向压低实际产出，回收超发的货币。但在实际操作中，由于债务扩张政策所带来的收益是显性的、成本是隐形的，而债务紧缩政策则恰恰相反，所以债务扩张政策对决策层的激励更大，甚至在债务扩张中产生了一种“上瘾”的效果。尤其是在信用货币的时代，当货币的发行没有明确的上限的时候，债务扩张似乎成为了解决所有问题的良药。甚至用来解决资产负债表衰退的方法，也可以是继续进行债务扩张（很多经济学家持有这样的观点），毕竟只要借新还旧就可以了。此前引起广泛关注的现代货币理论 (Modern Monetary Theory, MMT)，思想大致就是如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来决定性的问题就是，我们是不是真的可以一直发债不用还债呢？也就是说，杠杆可不可以一直加而不减少呢？理论上有这种可能，毕竟在信用货币的时代，发债上限是没有显性约束的，当旧的债务到期时，本息均由新发的债务展期，至少在形式上是不会出现债务违约的问题的。这种债务处理的便利性，也在可一定程度上说明了为什么加杠杆容易上瘾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，从全球债务水平来看，半个世纪以来我们一直处于加杠杆的上行周期，只有在个别的地区或者短暂的时间段出现过债务收缩的情况，但收缩的规模有限，很快又会被新的债务覆盖。可以说，无论是公共债务还是私人部门的债务，我们都未曾经历过较为全面的还债阶段，反而是不断以新还旧，债务规模越来越大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="china_volume" src="http://localhost:8000/images/balance-sheet-recession/global_debt.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么债务的持续扩张就完全没有成本吗？显然不是的。一方面，通过债务扩张推动经济产出的效果会边际下降，使用过度甚至会完全失灵，在理论上有理性预期的假说 (Rational Expectation Hypothesis)，而在历史的实践中更是有无数的例证存在。另一方面，加杠杆的副作用是资产泡沫和贫富分化，两者相辅相成。资产泡沫过大总会破裂，无法预测又难以控制；贫富分化则容易滋生民粹政治和集权政治，或者造成社会动荡。尽管这些成本多是隐形的，但后果却都十分严重，因而反过来就形成了对债务扩张的制衡。&lt;/p&gt;
&lt;p class="structure_symbol_cn"&gt;&lt;i class="fa fa-info-circle"&gt;&lt;/i&gt; 下行周期：资产负债表衰退 =&amp;gt; 去杠杆&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽管整体上的债务规模在不断扩张，但在一些特殊的历史时期中，仍然存在资产负债表衰退的现象，比如最为典型的日本平成大萧条。在泡沫经济的阶段，日本的债务大幅扩张，实际的经济产出被拉高，累积了大量的正向产出缺口，而此后泡沫破裂，不得不进入债务收缩的阶段，直到完成资产负债表的修复。所谓修复资产负债表，就是在债务收缩的时期，压低实际产出，以消化之前累积的正向产出缺口。可见，修复资产负债表所需的时间取决于累积的正向产出缺口的规模，以及收缩阶段每年能够承担的负向产出缺口的规模。辜朝明说过，资产负债表的修复需要很长时间，日本花了将近 20 年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下图是日本央行估算的日本历年产出缺口的规模。可以看到，从 1987 年开始日本的产出缺口开始大幅上升，对应着泡沫经济的阶段，1991 年达到顶峰，产出缺口一度高达 4.79%。此后随着泡沫破裂，产出缺口一路下降，但直到到 1993 年才正式进入收缩的区间，这期间累积的正向产出缺口达到了 GDP 的 59.84%（这里只采用 GDP 的占比进行简单的估算，并非完全准确）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="china_volume" src="http://localhost:8000/images/balance-sheet-recession/japan_output_gap.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如此前所说，资产负债表衰退往往是由资产泡沫的破裂引起，而且还债时往往会叠加内生增长的减速，日本正是这样的情况。下图同样是日本央行估算的数据，可以看到在上个世纪 90 年代中后期，日本的内生经济增长速度已经下降至 1% 左右。如果此时出现大规模的债务收缩，日本的经济将出现显著的衰退，为了避免出现这种情况，日本政府开始大规模发行公共债务，对冲私人部门债务收缩的影响，并在此后不断对政策进行修正，以维持较为温和的收缩进程，此后修复期间的产出缺口大多数情况下不低于 -3%。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;考虑到消化泡沫经济期间累积的缺口，以日本政府采取的较为温和的步伐，期间尚有一些反复，直到 2011 年才终于将泡沫经济以来的累积缺口恢复到 0% 附近，完成了资产负债表的修复，用时 20 年左右。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="china_volume" src="http://localhost:8000/images/balance-sheet-recession/japan_potential_gdp.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，日本采取比较温和的做法，是吸取了当年美国大萧条的经验。美国的大萧条同样是由资产泡沫的破裂引起的，但当时的美联储去采用了紧缩的货币供给政策，任由实际经济产出收缩。下图是 Saylor Academy 的经济学教科书中的插图，可以看到当时的产出缺口甚至达到了 -30%。如此剧烈的去杠杆过程，使得美国没有像后来的日本那样经历长期的停滞，但短期冲击所造成的破坏也使人触目惊心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="china_volume" src="http://localhost:8000/images/balance-sheet-recession/us_output_gap.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雷·达利奥 (Ray Dalio) 在讨论经济问题时说过，有两种去杠杆的方式，好的去杠杆和坏的去杠杆。好的去杠杆就是要在潜在经济增长速度高的时候逐渐去杠杆，但是实现起来要求是非常高的，不能对债务上瘾，前面已经说过，由于成本隐形化的问题，缺乏激励的决策是很难实现的。所以现实中往往都是坏的去杠杆，也就是在潜在经济增长速度下滑的过程中被动地去杠杆。而美国和日本为我们提供了两种不同的路径经验。&lt;/p&gt;
&lt;p class="structure_symbol_cn"&gt;&lt;i class="fa fa-info-circle"&gt;&lt;/i&gt; 资产负债表衰退视角下的中国&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国经济当前面对着结构性的问题，这是毋庸置疑的。很多讨论集中于中国是否发生了资产负债表衰退的现象，有人拿中国与当年的日本进行对比，有人认为中国没有发生资产价格的大幅下跌，有人认为中国仍然保持了较高的内生增长速度。其实大可不必费此周折，是否发生了资产泡沫破裂不是判断资产负债表衰退的标准，甚至内生增长速度的高低与资产负债表衰退讨论的是两件事情。从本质上来看，是否发生了资产负债表衰退，关键是判断私人部门的债务处理倾向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，中国的经济问题是复杂的，我们也没有办法给出明确的解决方案，不过我们可以通过提出一些关键的问题，来整理解决问题的思路，避免处理经济问题时容易出现的基本错误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当私人部门要主动还债了，产出缺口转负的时候，我们要问的第一个问题就是，要不要阻止私人部门主动还债的进程？前文说过，不断扩张债务不是没有成本的。当下很多学者给出的建议，都是说不要还债，继续扩张。其实他们的意思是说，现在出现流动性陷阱了，那么我们要怎样绕过流动性陷阱从而继续扩张。他们的关注重点在于如何实现继续扩张，却没有关注债务扩张的必要性和可行性，更是忽略了继续扩张的潜在风险和代价。所以我们接下来应该问的是，中国此前的债务扩张积累了哪些风险？我们是否还能承受进一步扩张的成本？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果决定让私人部门还债，那么第二个问题就是，要怎么还？什么时候还？不同的还债模式带来的经济后果是完全不同的。其中关系到已经累计了多大的债务，当前的潜在经济增长速度有多快，有多少时间用来解决债务问题。美国和日本就是前车之鉴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与日本平成大萧条相似的地方是，中国现在也处于内生经济增长速度下滑的阶段，所以第三个问题是，如何在潜在经济增长速度下降的时候减少去杠杆过程中的冲击？退一步讲，是否可以潜在经济增长速度下降的时候不去杠杆？（其实这种方法已经用了十多年，然而治标不治本。一方面并没有在加杠杆的过程中找到加快潜在经济增长速度的办法，反而把债务扩张的隐患累积到未来，另一方面如果潜在经济增长速度真的开始上行了，到时是否还能理性地去杠杆？是否能够克服债务上瘾？）进一步讲，如何在不加杠杆的同时完成潜在经济增长速度的逆转？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望有朝一日，我们能够充满自信地对这些问题进行解答。&lt;/p&gt;</content><category term="Economics"></category></entry><entry><title>中国啤酒市场的基本情景假设</title><link href="http://localhost:8000/basic-scenarios-of-china-beer-market.html" rel="alternate"></link><published>2023-06-29T00:00:00+08:00</published><updated>2023-06-29T00:00:00+08:00</updated><author><name>Paper Cloudy</name></author><id>tag:localhost,2023-06-29:/basic-scenarios-of-china-beer-market.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;中国的啤酒市场早已度过了顶峰时刻，行业格局也大致趋于稳定，在如今龙头品牌纷纷转向高端的时候，为了能够更好地理解这个市场，我们应该记住哪些基本的情景假设呢？&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p class="structure_symbol"&gt;&lt;i class="fa fa-info-circle"&gt;&lt;/i&gt; FACT_1:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2013年是中国啤酒行业的产销顶峰，改革开放以来至2013年是行业稳步扩张的时期，而在2013年达到销量顶峰之后，中国啤酒行业就进入了下降周期，尽管2021年和2022年产量微增，但对比2013年，行业容量已减小近30%。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="china_volume" src="http://localhost:8000/images/basic-scenarios-of-china-beer-market/china_volume.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="structure_symbol"&gt;&lt;i class="fa fa-info-circle"&gt;&lt;/i&gt; ANALYSIS_1:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们可以在公开渠道找到很多关于市场整体趋势变化的分析，比如中国20至49岁的人口（啤酒主流目标消费群体），无论是总数还是占比基本上都是从2013年开始下滑的，再比如随着人均收入和生活质量的提高，主流消费人群消费观念的变化等等。&lt;/p&gt;
&lt;p class="structure_symbol"&gt;&lt;i class="fa fa-info-circle"&gt;&lt;/i&gt; FACT_1 &amp;amp; ANALYSIS_1 =&amp;gt; SCENARIO_1:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，中国啤酒行业已进入“存量市场”是不争的事实，未来也很难再有销量上的突破。&lt;/p&gt;
&lt;p class="structure_symbol"&gt;&lt;i class="fa fa-info-circle"&gt;&lt;/i&gt; FACT_2:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主要上市公司历年的销量变化基本也与行业整体一致。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="companies_volume" src="http://localhost:8000/images/basic-scenarios-of-china-beer-market/companies_volume.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="structure_symbol"&gt;&lt;i class="fa fa-info-circle"&gt;&lt;/i&gt; FACT_3:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，中国啤酒市场在结构上出现了明显的消费升级趋势。尽管消费总量在下降，但单位价格却持续上升，程度甚至抵消了总量的下降，因而进一步带动了整体销售收入的增长。根据欧睿咨询的市场调研数据，中国啤酒市场的中高端产品销量占比已经由2013年的19%上升至2020年的32%。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="china_structure" src="http://localhost:8000/images/basic-scenarios-of-china-beer-market/china_structure.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="structure_symbol"&gt;&lt;i class="fa fa-info-circle"&gt;&lt;/i&gt; ANALYSIS_2:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;显然，消费者正在逐渐抛弃低端产品，转而追逐品质、口味更高且个性化更丰富的中高端产品。当然，回顾历史我们可以发现，这样的发展模式并不陌生，无论是美国还是日本，随着人均收入或者人均GDP的增长，啤酒的单位消费价格都跟随上涨。横向来看，不同国家之间的人均GDP确实也与啤酒的单位价格呈现出显著的正相关关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="china_price" src="http://localhost:8000/images/basic-scenarios-of-china-beer-market/china_price.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="international_compare" src="http://localhost:8000/images/basic-scenarios-of-china-beer-market/international_compare.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="china_high_end" src="http://localhost:8000/images/basic-scenarios-of-china-beer-market/china_high_end.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="structure_symbol"&gt;&lt;i class="fa fa-info-circle"&gt;&lt;/i&gt; FACT_3 &amp;amp; ANALYSIS_2 =&amp;gt; SCENARIO_2:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可见，行业整体向高端化发展也是一个长期叙事中的主要逻辑。&lt;/p&gt;
&lt;p class="structure_symbol"&gt;&lt;i class="fa fa-info-circle"&gt;&lt;/i&gt; ANALYSIS_3:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于行业中的主要参与企业而言，是否可能出现个别公司，在未来的行业发展中进一步大幅扩张市场份额（不包括并购）？这种可能性并不大。首先行业的集中度已经不低，其次产品差异化程度不高，而且竞争带有强烈的地域属性。&lt;/p&gt;
&lt;p class="structure_symbol"&gt;&lt;i class="fa fa-info-circle"&gt;&lt;/i&gt; FACT_2 &amp;amp; ANALYSIS_3 =&amp;gt; SCENARIO_3:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更有可能的情况是，龙头企业依然维持领先的市场份额，同时引领行业整体向高端化方向发展。这一点在过去数年的数据中也得到了印证，各家龙头企业的销量似乎都遇到了瓶颈，而销售的单位价格在平稳提升。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="company_price_structure" src="http://localhost:8000/images/basic-scenarios-of-china-beer-market/company_price_structure.png"&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p class="structure_symbol"&gt;&lt;i class="fa fa-info-circle"&gt;&lt;/i&gt; SCENARIO_1 &amp;amp; SCENARIO_2 &amp;amp; SCENARIO_3 =&amp;gt; SCENARIO_4:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因而对于主要的啤酒生产企业来说，在啤酒销量趋于稳定的情况下，最核心的经营目标即在于，通过高端化来改善利润表现。&lt;/p&gt;
&lt;p class="structure_symbol"&gt;&lt;i class="fa fa-info-circle"&gt;&lt;/i&gt; ANALYSIS_4:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓产品的高端化发展，主要是指整体定价的上移。对于可比较的上市啤酒公司，可以用“收入/销量”来大致衡量产品定价的差异。但需要注意的是，各家公司的财务口径并非完全一致，其中对于税务、补贴、经销等方面的会计处理可能完全不同，另外上市公司的收入中也可能包括非啤酒类的销售，因而这种对比并非全面且准确，但大体上可以反映不同公司之间产品定价的差异。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而定价高并非一定带来更高的利润，还有其他的因素制约着转化能力，主要包括成本、营销以及管理。尽管在同样的生产水平下，高端产品的生产成本总是要高于低端产品的，但以最终的销售价格来看，定价的差异是远远超过于成本的，因而随着高端产品占比的上升，经营毛利率也有同步上行的趋势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;销售费用的支出则更加复杂。一般而言，市场营销的作用，其一是为了促进原有产品的销量，其二是用来打造品牌以提升或维持中高端产品的价格。以供需法则来讲，提价（高端化）必然会不利于销量，而销量下滑对盈利基数和规模经济都会造成负面的影响。因而更一般的做法是多品牌运营，形成价格歧视。更多的品牌则意味着更高的管理费用、营销费用以及经销费用，可见成功的产品高端化发展是多方面合力形成的结果，因而评判高端化效果的标准不应该仅仅是产品的定价，而应该是剔除高端化的负面影响后，经营利润是否仍有正面的提升。&lt;/p&gt;
&lt;p class="structure_symbol"&gt;&lt;i class="fa fa-info-circle"&gt;&lt;/i&gt; FACT_4:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下表是对于主要的上市啤酒公司的经营数据总结（采用的是2022年度数据，部分有估算，单位是亿人民币/百万千升，市值数据更新于2023年6月27日），最后两列需要格外关注。&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th style="text-align: center;"&gt;收入/销量&lt;/th&gt;
&lt;th style="text-align: center;"&gt;毛销/销量&lt;/th&gt;
&lt;th style="text-align: center;"&gt;EBIT/销量&lt;/th&gt;
&lt;th style="text-align: center;"&gt;市值/销量&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;青岛啤酒&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;39.87&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;6.52&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;4.62&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;172.41&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;华润啤酒&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;31.78&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;6.14&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;3.15&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;131.56&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;燕京啤酒&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;35.02&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;5.72&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;1.34&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;93.90&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;惠泉啤酒&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;28.28&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;3.54&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;0.84&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;137.85&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;重庆啤酒&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;49.15&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;13.44&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;11.18&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;164.27&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;百威亚太&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;50.49&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;16.28&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;8.73&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;275.03&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;百威英博&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;66.99&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;21.26&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;16.14&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;131.51&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;喜力&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;82.45&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;28.95&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;12.31&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;154.21&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;嘉士伯&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;55.62&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;11.66&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;8.31&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;124.73&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;摩森康胜&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;89.71&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;22.26&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;8.69&lt;/td&gt;
&lt;td style="text-align: center;"&gt;119.05&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p class="structure_symbol"&gt;&lt;i class="fa fa-info-circle"&gt;&lt;/i&gt; ANALYSIS_5:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先是“EBIT/销量”，可以作为衡量高端化策略最终效果的代理指标，当然同样由于财务口径的问题，这里的对比并非完全准确，只作大致的参考。可以看到，在本土公司中，作为嘉士伯控股子公司的重庆啤酒实现了较为成功的高端化运营，无论是单位价格还是单位利润都远超其他公司，利润方面甚至好于母公司嘉士伯。需要注意的是，中高端产品在中国市场的占比仍然不高，因而从绝对销量来看，重庆啤酒相较于龙头公司仍有较大差距，在仍然增长的中高端市场中也面临着激烈的竞争。其他本土公司中，青岛啤酒在单位利润上最具优势，一方面青岛啤酒是本土品牌中最早开启高端化运营的公司，具有先发优势，另一方面青岛啤酒也是管理效率最高的啤酒公司，最有效地实现了管理成本的控制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;海外公司的发展已然较为成熟，均以中高端产品的运营为主，尽管定价有所差异，但最终实现的单位利润水平却比较接近。或许是出于规模经济的影响，单位利润的高低排序基本与各家公司的销量排序一致，平均来看大致处于10至12亿人民币/百万千升的水平。&lt;/p&gt;
&lt;p class="structure_symbol"&gt;&lt;i class="fa fa-info-circle"&gt;&lt;/i&gt; SCENARIO_4 &amp;amp; FACT_4 &amp;amp; ANALYSIS_5 =&amp;gt; SCENARIO_5:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一点对于中国公司来讲有一定的借鉴意义，也就是说，按照青岛啤酒和华润啤酒当前的发展，如果此后成功实现了高端化的转型策略，那么在单位利润方面应该还有3至4倍的增长空间。&lt;/p&gt;
&lt;p class="structure_symbol"&gt;&lt;i class="fa fa-info-circle"&gt;&lt;/i&gt; ANALYSIS_6:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来是“市值/销量”，这是一个衡量全球投资者对于类似的啤酒公司定价高低的指标。从表格上可以看出，尽管各家公司于全球不同的交易所上市，但整体上的定价规律却有迹可循，绝大部分公司的估值处于130至170亿人民币/百万千升之间，可见全球投资者对于啤酒类上市公司的定价还是有很强的一致性的。&lt;/p&gt;
&lt;p class="structure_symbol"&gt;&lt;i class="fa fa-info-circle"&gt;&lt;/i&gt; SCENARIO_4 &amp;amp; FACT_4 &amp;amp; ANALYSIS_6 =&amp;gt; SCENARIO_6:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而从另一个方面看，由于高端化发展并不能突破销售量的瓶颈，那么以当前的定价而言，尽管单位利润水平仍然较低，但青岛啤酒与华润啤酒的高端化转型成果已然被反映于价格的预期之中了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在投资的两个视角中，价值评估方面显然啤酒类上市公司还没有满足标准，那么只能在价格驱动因素方面寻找机会。中国啤酒公司的高端化转型是一个中长期的正向商业逻辑，大概率是一个交易消费类大行业的高beta潜在标的。至于具体的价格相关性指标，则留待专门的驱动因素分析了。&lt;span style="color: red;"&gt;&amp;#8718;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Business"></category></entry><entry><title>去中心化数据存储怎样结合区块链</title><link href="http://localhost:8000/dfs-and-blockchain.html" rel="alternate"></link><published>2022-11-08T00:00:00+08:00</published><updated>2022-11-08T00:00:00+08:00</updated><author><name>Paper Cloudy</name></author><id>tag:localhost,2022-11-08:/dfs-and-blockchain.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;当我们在互联网上搜索IPFS的定义时，Wikipedia 给出的答案是：一种网络传输协议与 P2P 网络，用于在分布式文件系统中存储和共享数据。与预期不同的是，在对 IPFS 的描述中，我们没有看到与区块链或者 Web3 的直接关联，那么IPFS到底是如何结合区块链的呢？&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;当我们在互联网上搜索 IPFS (InterPlanetary File System) 的定义时，Wikipedia 给出的答案是：一种网络传输协议（底层使用 libp2p）与 P2P (Peer-to-Peer) 网络，用于在分布式文件系统中存储和共享数据（下文中多数情况下“数据”与“文件”指代相同）。与预期不同的是，在对 IPFS 的描述中，我们没有看到与区块链或者 Web3 的直接关联，反而是用户在网络中托管与访问数据的方式与古老的 BT (BitTorrent) 网络有几分相似。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="IPFS" src="http://localhost:8000/images/dfs-and-blockchain/IPFS.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;BT (BitTorrent) 也是一种用于 P2P 文件分享的网络传输协议，遵守 BT 协议的客户端软件（节点）可以借助于种子文件 (Torrent File) 在 BT 网络中下载数据。种子文件中记录了数据的描述信息以及追踪服务器的列表，在追踪服务器的协助下，所有共享同一个种子文件的节点组成了一个群组 (Swarm)，彼此分享数据。与传统的由服务器到客户端的下载方式相比，BT 网络通过群组内共享上传的方式，突破了单一节点上传的带宽限制，从而加快了下载速度，同时也避免了单一节点失效导致无法下载的风险。因而BT实际上构建了一个去中心化的文件共享网络。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="BT" src="http://localhost:8000/images/dfs-and-blockchain/BT.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IPFS 与 BT 的思路相似，不过采用了另一种解决方案，所有节点自动组成一个唯一的群组，托管的数据将被分割存储，并生成数据对应的哈希值，称为内容身份 (CID)，相同的数据将共享同一个 CID，避免重复存储。数据与托管地址的对应关系由一张分布式哈希表 (Distributed Hash Table, DHT) 来维护，DHT 则由全部节点共享。通过这种方式，IPFS 也构建了一个去中心化的数据存储与共享的网络。与 BT 网络不同的是，自 2015 年推出以来，IPFS 没有广泛应用于分布式下载，而更多的是被当作去中心化应用 (Dapp) 的存储系统，比如 NFT 所对应的数字资产实际上就是被存储于 IPFS 网络中的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="NFT" src="http://localhost:8000/images/dfs-and-blockchain/NFT.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，IPFS 同样也面临着与 BT 类似的问题。节点托管数据是要消耗资源的，然而无论 BT 还是 IPFS，网络本身都缺乏激励机制，来奖励那些托管数据的节点，因而对于并不热门的数据来说，提供托管的节点很少甚至没有，这也就导致了数据的可获取性下降。比如在 BT 网络中，热门数据刚上线时，有大量的节点参与下载（同时也上传数据给其他节点），所以下载速度很快，然而当热度散去后，群组中的节点数下降，再下载数据就很困难了。在 IPFS 网络中，通过客户端软件可以设定哪些数据是被“固定”的，只要节点接入网络，这些被固定的数据就会被持续托管，而那些没有被固定的数据则有可能被不定期清除。所以 IPFS 并不是一个无限的存储空间，对于一个上传至网络中的数据，如果没有节点固定该数据，那么该数据就面临着永久性损失的风险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到目前为止，除了作为 Dapps 的存储系统以外，IPFS 并没有与 Web3 在本质上产生联系，而真正将 IPFS 与 Web3 关联起来的是 Filecoin 项目。IPFS 原本是由 Juan Benet 创造的，此后 Juan Benet 又成立了 Protocol Labs，Filecoin 项目正是由 Protocol Labs 发起并运营的，所以也可以说 Filecoin 与 IPFS 是一脉相承的。Filecoin 是一个基于区块链的电子支付系统，区块链的内生加密货币也叫做 filecoin，代码是 FIL。可以说，Filecoin 的目的就是为 IPFS 引入激励机制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Filecoin" src="http://localhost:8000/images/dfs-and-blockchain/Filecoin.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Filecoin 使用的协议是与 IPFS 兼容的，实际上所有的 Filecoin 节点底层上都是 IPFS 节点，所以也能够连接到其他 IPFS 节点并获取数据，但是 Filecoin 节点是不参与 IPFS 的分布式哈希表 (DHT) 的，也就是说，反过来 IPFS 节点是不能从 Filecoin 节点获取数据的。Filecoin 创造了一个分布式的存储空间市场，拥有大量空闲存储空间的节点可以在市场上出租自己的存储能力并收取租金。而希望长期存储数据的用户则可以在市场中购买存储空间。交易在区块链上完成，以 FIL 支付结算，通过智能合约对存储数据的完整性进行验证，惩罚不能完成存储合约的节点。这样就形成了一个完整的去中心化数据存储系统。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以看到，在 Filecoin 网络中，IPFS 负责实现去中心化存储，区块链则用来提供交易和激励机制。去中心化与区块链是不同的模块，也就是说，区块链的机制是去中心化的，但并不是所有的去中心化都要用到区块链，将去中心化与区块链划等号的理解是不到位的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="DDS" src="http://localhost:8000/images/dfs-and-blockchain/DDS.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来，在互联网上搜索去中心化数据存储系统，我们会发现还有许多类似的项目，其中一个比较有趣的是 Storj。Storj 的底层思路与 Filecoin 十分相似，参与网络的节点既可以出租空闲存储空间，也可以购买存储服务。Storj 同样发行了自己的代币（基于 ERC-20）用于交易。我们将 Storj 与 Filecoin 的对比汇总于下表。&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Filecoin&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Storj&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Storage Type&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Decentralized&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Decentralized&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Client&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Lotus (open-sourced)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Uplink (open-sourced)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Protocol&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;IPFS&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Storj Protocol&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Blockchain&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Native&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ERC-20&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Cryptocurrency&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;FIL&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;STORJ&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Market Cap&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$1.67B&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$0.18B&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Total Supply&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.97B&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;425M&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Market Type&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Free Market&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Market Maker&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Storj 与 Filecoin 最大的不同在于组织市场的形式。Filecoin 依托于区块链建立了一个双边多向的自由交易市场，所有节点都可以与其他节点进行交易，而 Storj 则选择了承担做市商的角色，所有的买家和所有的卖家都只能与 Storj 进行交易。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽管 Storj 也引入了区块链和代币作为交易媒介，但却选择了一种中心化的商业模型。在这个模型中，买家需要支付一定的价钱向 Storj 购买存储空间，Storj 再将买家的数据分布式存储于卖家的节点上，再根据占用卖家资源的情况支付报酬。可以看到，区块链技术在 Storj 的商业模式中所起到的作用其实并不显著，或者说，即使去掉区块链模块，全部换成法币结算，Storj 也能顺利运营，甚至更为流畅。实际上也的确如此，如果要购买存储空间，Storj 是同时接受 STORJ 和法币的，可以想见的是，大多数用户还是倾向于使用法币支付的，甚至 Storj 的官方定价也是以美元标价的。另外一个去中心化数据存储项目 Sia 曾经表示过，每 TB 存储空间的价格大约为每月 2 美元（实际支付是由代币 Siacoin 完成的，但剔除代币价格波动后，最终反映的依然是较为稳定的法币价格）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;姑且不论是否使用区块链技术，同样作为分布式数据存储系统，Filecoin 与 Storj 实际上是选择了去中心化与中心化两种完全不同的商业模式。两种商业模式本身并没有绝对的优劣之分，两者各有优势与劣势，取舍之间仍然是成本与收益的分析框架。Filecoin 的去中心化模式避免了网络中的单点风险，即使 Protocol Labs 经营不善倒闭了，在开源社区的维护之下，Filecoin 网络依然可以照常运行，而这是中心化的 Storj 做不到的。去中心化的主要好处之一是可以快速建立起信任链条，或者说建立起无信任基础的交易关系，这在项目的快速推广方面也有显著的优势，比如在 Filecoin 与 Storj 之间进行选择时，重要的数据还是存储在 Filecoin 会使人更为安心。但从运营与交易的成本来讲，Storj 更有优势，Filecoin 使用的是自建的区块链，维护成本较高，即使使用的是以太坊区块链，交易双方匹配时所需的时间和搜寻成本也难以避免，而且容易导致服务的价格出现较大的波动。Storj 的中心化模式省略了交易匹配的过程，提供服务时价格固定，甚至还有免费空间的额度，用户的使用体验会更好。所以整体而言，两种模式更多是互补共存的状态，并不是要完全取代对方的竞争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Innovation" src="http://localhost:8000/images/dfs-and-blockchain/Innovation.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，加密货币也可以看成是一种金融创新。就如同股票是企业盈余分配权的代理一样，代币也可以作为交易规模 (GMV) 的代理。在 Filecoin 和 Storj 的例子中，由于存储服务的交易都是通过代币来实现的（暂时忽略 Storj 接受法币的情况），所以一定时间内市场的交易额就对应着应用的总需求，这种对应关系就像股票对应着企业的净资产一样。如果说股票的基本面（内在价值）由企业净资产（及其预期）决定，那么 FIL 和 STORJ 的基本面就由各自应用的总需求（交易额）决定，上文提到的 Siacoin 的例子也可以说明这一点。加密货币总市值的大小，往往也对应了应用市场的大小，比如 FIL 的市值远大于 STORJ，整体上可以认为 Filecoin 在应用市场中的份额也远大于 Storj。此外，股票的价格除了受到基本面的影响之外，本身供给数量和流动性的变化也会起到显著的作用，在这一点上，加密货币与权益类资产确实有相似之处。而加密货币的优势在于，只需短短几行代码，以很低的成本，就可以把企业价值在不同层面上进行代币化（证券化），这其中所酝酿的机会，在未来足以创造一个规模庞大的创新金融工具市场。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="CvD" src="http://localhost:8000/images/dfs-and-blockchain/CvD.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;重新说回到 Storj 的例子。上文提到，数据存储的去中心化实现并不依赖于区块链技术，而 Filecoin 使用区块链是为了引入激励机制。到了 Storj 这边，中心化的运作模式已经拥有了激励机制的必要因素，使用区块链技术或许醉翁之意不在酒。实际上，为了实现激励机制，也并非一定要使用区块链。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不妨设想，某互联网大厂推出了这样一款产品，叫做“激励宝”，专门为各种商业服务增加激励机制。用户可以用法币一比一兑换应用内的虚拟货币“激励币”，“激励宝”则提供用户之间的交易和结算服务。比如，传统的 BT 网络想要引入激励机制，则可以在客户端内嵌入“激励宝”的组件，用户可以通过“激励币”来激励更多的节点托管文件或者延长托管时间。从效果上来看，这样就实现了一个与 Filecoin 功能相同的应用，只不过采用了中心化的激励机制。可惜的是，在区块链技术流行之前，现实世界并没有出现这样的产品，否则区块链就又多了一个竞争的对手，或者被颠覆的对象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="BTFS" src="http://localhost:8000/images/dfs-and-blockchain/BTFS.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顺便一说的是，现在的 BT 网络确实也有了新的发展。BitTorrent 协议是由 Bram Cohen 于 2001 年创立的，此后 Bram Cohen 又设立了 BitTorrent 公司（现已更名为 Rainberry 公司）来维护协议并且开发客户端。2018 年，Bram Cohen 将 Rainberry 出售给孙宇晨的波场基金会 (TRON Foundation) 并离开公司。自此 BitTorrent 也开启了 Web3 的转型，发行了 BitTorrent 网络的代币，代码 BTT，推出了 BitTorrent Speed 机制，思路上与“激励宝”一样，通过 BTT 来激励更多的节点做种，加快下载速度。另外还有 BitTorrent File System (BTFS)，相比于强调文件共享和下载的 BitTorrent Speed，BTFS 更加强调去中心化的数据存储，与 Filecoin 形成了直接的竞争。&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Filecoin&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Storj&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;BitTorrent&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Client&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Lotus&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Uplink&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;BitTorrent Classic&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Protocol&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;IPFS&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Storj Protocol&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;BTFS&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Blockchain&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Native&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ERC-20&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ERC-20&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Cryptocurrency&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;FIL&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;STORJ&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;BTT&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Market Cap&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$1.67B&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$0.18B&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;$0.78B&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Total Supply&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.97B&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;425M&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;990B&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Market Type&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Free Market&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Market Maker&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;TBC&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;总结一下，我们以去中心化数据存储为例，双向打破了两个区块链等式。首先，去中心化的概念早于区块链，并非所有的去中心化应用都涉及到区块链；另一方面，一个项目引入区块链技术，也可以不是为了实现去中心化的功能；去中心化市场需要代币来实现，引入代币却不一定是为了实现去中心化市场。另外，激励机制的实现可以不使用区块链，区块链的引入也不必一定实现激励机制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;区块链技术与加密货币不仅仅是为 Web3 服务的，传统服务的价值也可以通过代币来体现。代币的价值就是底层应用价值的代理，而底层应用可以是去中心化的，也可以是中心化的。另一方面，一个应用的区块链含量可大可小，可以小到仅仅用来实现价值的代理，也可以大到实现全局的去中心化和激励机制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我们分析一个加密货币项目时，也应该区分项目背后所对应的应用场景，也即加密货币的“基本面”。如果刚巧属于传统应用，我们甚至能够完全套用现有的分析方法；如果遇到的是 Web3 应用，尽管当前我们的理解还比较有限，不过随着人们对 Web3 研究的不断加深，一定也会涌现出更多更好的分析方法。&lt;span style="color: red;"&gt;&amp;#8718;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Web3"></category></entry><entry><title>孙子兵法与失败者游戏</title><link href="http://localhost:8000/sun-tsu-and-losers-game.html" rel="alternate"></link><published>2021-09-08T00:00:00+08:00</published><updated>2021-09-08T00:00:00+08:00</updated><author><name>Paper Cloudy</name></author><id>tag:localhost,2021-09-08:/sun-tsu-and-losers-game.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;战争中首先要判断自己处于何种情境之中，在双方实力相近的情况下，有可能出现“胜利者的游戏”和“失败者的游戏”。发动战争最好要以强击若，如果实力相当，也要打“失败者的游戏”。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;第一次听说失败者游戏 (The Loser’s Game) 是在霍华德·马克斯 (Howard Marks) 的投资者备忘录中。追根溯源，最初这个概念是由查尔斯·埃利斯 (Charles Ellis) 提出来的，在查尔斯所著的书《赢得输家的游戏》(Winning the Loser’s Game: Timeless Strategies for Successful Investing) 中，作者划分了“胜利者游戏”和“失败者游戏”两种带有竞技性质的对抗活动。作者以打网球举例，业余玩家之间的比赛是“失败者游戏”，即比赛胜负的关键由“失败者”所决定，要想赢得比赛，只要不犯错误或者失误的次数比对方少就可以了，对方的失误决定了我方的胜利。相对的，职业选手之间的比赛是“胜利者游戏”，职业选手训练有素，不会像业余选手那样经常出现失误，因而即使不犯错误也不能保证赢得比赛，必须以更加高超的技术主动进攻才能获胜，所以比赛胜负的关键是由“胜利者”决定的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两个相对的概念本是为了说明投资逻辑的，不过其概括性的原理也适用于更一般的对抗性活动，比如战争。甚至在这种新视角的审视下，失败者游戏与孙子兵法亦有诸多暗合之处，赋予了孙子兵法更具现代化的生命力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;孙子兵法形篇，开篇即表明，在某些情况之下，战争是一场“失败者游戏”，并且点明了所谓“失败者游戏”的特征，即“胜可知而不可为”：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;孙子曰：昔之善战者，先为不可胜，以待敌之可胜。不可胜在己，可胜在敌。故善战者，能为不可胜，不能使敌之必可胜。故曰：胜可知，而不可为。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;继而进一步说明，如何在这样的战争中取胜：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;不可胜者，守也；可胜者，攻也。守则有余，攻则不足。善守者，藏于九地之下；善攻者，动于九天之上，故能自保而全胜也。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;“失败者游戏”也分为不同的状态（敌弱我强和敌弱我弱），即使处于敌弱我强的情况之下，最好的方法也是守有余而攻不足，这样才能取得自保而全胜的最优结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二部分意在说明，尽管以少胜多很精彩，但风险很大，甚至只有很小的概率能够取胜，孙子认为只有在形成“失败者游戏”且我方立于不败之地的情况下（最好的情况自然是敌弱我强）才发动战争，尽管这样会无智名无勇功，但可保其战胜不忒：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;胜不过众人之所知，非善之善者也；战胜而天下曰善，非善之善者也。故举秋毫不为多力，见日月不为明目，闻雷霆不为聪耳。古之所谓善战者，胜于易胜者也。故善战者之胜也，无智名，无勇功。故其战胜不忒。不忒者，其所措必胜，胜已败者也。故善战者，立于不败之地，而不失敌之败也。是故胜兵先胜而后求战，败兵先战而后求胜。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;因而为了赢取战争，有两个问题需要解决，其一是如何形成敌弱我强的“失败者游戏”，其二是如何才能做到守有余而攻不足。先来回答第二个问题：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;善用兵者，修道而保法，故能为胜败之政。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;再来回答第一个问题：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;兵法：一曰度，二曰量，三曰数，四曰称，五曰胜。地生度，度生量，量生数，数生称，称生胜。故胜兵若以镒称铢，败兵若以铢称镒。胜者之战民也，若决积水于千仞之溪者，形也。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;总结下来，形篇告诉我们的是，战争中首先要判断自己处于何种情境之中，并且需要根据不同的情景采取不同的策略方法，对于战争中形成的“失败者游戏”，本篇讲述了如何取得胜利的方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;战争的形势是复杂的，在判断自己处于何种情境之中时，要知道不仅仅有“失败者游戏”与“胜利者游戏”这两种模式。所谓“失败者游戏”，应该是从敌我双方的角度来看，都满足以下的三点要求：第一，对于出错的容忍度低，一旦出错，那么自己获胜的可能性就会被大幅降低；第二，只要不出错，那么自己几乎可以立于不败之地；第三，只要抓住了对方出错的机会，就能极大地增加获胜的可能性。相应地，对于“胜利者游戏”也有类似的要求：第一，对于出错的容忍度高，尽管出错，自己获胜的可能性只是被小幅削弱；第二，尽管做到了不出错，仍然有可能被对方打败；第三，尽管抓住了对方出错的机会，但也只是小幅增加了获胜的可能性。可以看到，“胜利者游戏”和“失败者游戏”实际上描述了一种双方实力对比相差不大的情况，而实际中还有很多不对称的情况，那么就不能用这套框架来衡量。最典型的就是敌我双方实力差距巨大的情况，对于弱方而言，出错的容忍度是低的，但无法保证只要不出错就能立于不败之地，而且即使对方出了错，也不能弥补实力上的巨大差异，所以就不属于“失败者游戏”，同理可知这也不适用于“胜利者游戏”。在这种情况下，弱方想要取胜就要出奇攻，强方则要尽量避免不被对方的奇攻翻盘。敌强我弱自然是应该规避的情境，但如若真处于其中，应当如何应对，本篇没有说明，至于另外一种“胜利者游戏”，本篇亦未提及。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总而言之，战争中首先要判断自己处于何种情境之中，在双方实力相近的情况下，则有可能出现“胜利者游戏”和“失败者游戏”。孙子兵法形篇告诉我们：第一，发动战争最好要以强击弱，如果实力相当，也要打“失败者游戏”（以弱击强自然要避免，“胜利者游戏”在文中并未提及），也就是“胜兵先胜而后求战”，只打“胜可知”的战争；第二，“失败者游戏”的特征是“胜可知而不可为”（以强击弱也不再讨论了，其特征应该是“胜可知而可为”）；第三，形成“失败者游戏”的方法是“度量数称胜”（在潜在实力相差不大时，如何避免形成以弱击强的局面）；第四，“失败者游戏”的打法是“守有余而攻不足”；第五，如何备战才能做到“守有余而攻不足”，要“修道保法”。&lt;span style="color: red;"&gt;&amp;#8718;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Methodology"></category></entry></feed>